### 证明
设f(x)在$x_0$处二阶可导，证明
$$
\lim_{h\rightarrow 0}\dfrac{f(x_0+h)-2f(x_0)+f(x_0-h)}{h^2}=f''(x_0)
$$
提示：泰勒

$$
f(x_0+h)=f(x_0)+f'(x_0)h+\dfrac{f''(x_0)}{2}h^2+o(h^2)\\
f(x_0-h)=f(x_0)-f'(x_0)h+\dfrac{f''(x_0)}{2}h^2+o(h^2)
$$
带入
$$
\lim_{h\rightarrow 0}\dfrac{f(x_0+h)-2f(x_0)+f(x_0-h)}{h^2}=\lim_{h\rightarrow 0}\dfrac{f''(x_0)h^2}{h^2}=f''(x_0)
$$
### 计算区间再现
$$
\int_0^{\frac{\pi}{2}}ln(sinx)dx
$$
尝试多种做法
$(\int_a^bf(x)dx=\int_a^bf(a+b-x)dx)$
**诱导公式**
$$
sin(\dfrac{\pi}{2}+x)=cosx\\
cos(\dfrac{\pi}{2}+x)=-sinx\\
sin(\dfrac{\pi}{2}-x)=cos(-x)=cosx\\
cos(\dfrac{\pi}{2}-x)=-sin(-x)=sinx
$$
### 计算区间再现
$$
\int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}\dfrac{cosx}{1+sinx+cosx}ln(cosx)dx
$$
$$
\int_{-a}^af(x)dx=\int_{-a}^af(-x)dx=\dfrac{1}{2}\int_{-a}^a\underbrace{f(x)+f(-x)}_{一定是偶函数}dx=\int_0^af(x)+f(-x)dx
$$
**解：**
$$
原式=\int_0^{\frac{\pi}{2}}\underbrace{\dfrac{cosxln(cosx)}{1+sinx+cosx}}_{f(x)}+\underbrace{\dfrac{cosx\overbrace{ln(cosx)}^{偶函数}}{1-sinx+cosx}}_{f(-x)}dx\\
=\int_0^{\frac{\pi}{2}}\dfrac{\overbrace{2cosxln(cosx)+2cos^2xln(cosx)}^{(1+1+sinx-sinx+cosx+cosx)cosxln(cosx)}}{(1-sinx+cosx)(1+sinx+cosx)}dx\\
=\int_0^{\frac{\pi}{2}}\dfrac{(2+2cosx)cosxln(cosx)}{(1+cosx)^2-sin^2x}dx\\
=\int_0^{\frac{\pi}{2}}\dfrac{2(1+cosx)cosxln(cosx)}{(1+cosx)^2-(1-cos^2x)}dx\\
=\int_0^{\frac{\pi}{2}}lncosxdx=\int_0^{\frac{\pi}{2}}lnsinxdx
$$
**讨论**
如果
$$
\int_0^af(x)dx=A,f(x)=f(-x)
$$
那么
$$
\int_{-a}^a\dfrac{cosx}{1+sinx+cosx}f(x)dx=A
$$
计算
$$
\int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}\dfrac{cosx}{1+sinx+cosx}sin^2xdx
$$
### 东大入学
对于正整数k，记
$$
A_k=\int_{\sqrt{k\pi}}^{\sqrt{(k+1)\pi}}\vert sin(x^2)\vert dx
$$
证明下列不等式
$$
\dfrac{1}{\sqrt{(k+1)\pi}}\leq A_k\leq \dfrac{1}{\sqrt{k\pi}}
$$
对于正整数n，记
$$
B_n=\dfrac{1}{\sqrt{n}}\int_{\sqrt{n\pi}}^{\sqrt{2n\pi}}\vert sin(x^2)\vert dx
$$
求极限
$$
\lim_{n\rightarrow +\infin}B_n 
$$
**解：**
$$
x^2=t,dx=\dfrac{1}{2\sqrt{t}}dt
$$
原式为
$$
\int_{k\pi}^{(k+1)\pi}\vert sint\vert\dfrac{1}{2\sqrt{t}}dt
$$
原题就是要求这个积分的上下界
局部替换
$t$的范围是$k\pi\leq t\leq (k+1)\pi$
则
$$
\int_{k\pi}^{(k+1)\pi}\vert sint\vert\dfrac{1}{2\sqrt{(k+1)\pi}}dt\leq \int_{k\pi}^{(k+1)\pi}\vert sint\vert\dfrac{1}{2\sqrt{t}}dt\leq \int_{k\pi}^{(k+1)\pi}\vert sint\vert\dfrac{1}{2\sqrt{k\pi}}dt
$$
令$\int_{k\pi}^{(k+1)\pi}\vert sint\vert dt=I$
整理一下就有
$$
\dfrac{I}{2\sqrt{(k+1)\pi}}\leq A_k\leq \dfrac{I}{2\sqrt{k\pi}}
$$
现在求$I$
$$
I=\int_{0}^{\pi} sintdt=2
$$
因此
$$
\dfrac{1}{\sqrt{(k+1)\pi}}\leq A_k\leq \dfrac{1}{\sqrt{k\pi}}
$$
现在**求$\lim_{n\rightarrow +\infin}B_n $**
$$
B_n=\dfrac{1}{\sqrt{n}}\bigg[\int_{\sqrt{n\pi}}^{\sqrt{(n+1)\pi}}\vert sin(x^2)\vert dx+\int_{\sqrt{(n+1)\pi}}^{\sqrt{(n+2)\pi}}\vert sin(x^2)\vert dx+...+\int_{\sqrt{(2n-1)\pi}}^{\sqrt{(2n)\pi}}\vert sin(x^2)\vert dx\bigg]\\
=\dfrac{1}{\sqrt{n}}(A_n+A_{(n+1)}+...+A_{(2n-1)})\\
=\dfrac{1}{\sqrt{n}}\sum_n^{(2n-1)}A_i
$$
结合第一问有$B_n$的上下界
$$
\dfrac{1}{\sqrt{n}}\sum_n^{(2n-1)}\dfrac{1}{\sqrt{(i+1)\pi}}\leq B_n\leq \dfrac{1}{\sqrt{n}}\sum_n^{(2n-1)}\dfrac{1}{\sqrt{i\pi}}
$$
将求和上下限改写为从1到n的形式凑黎曼和
$$
\dfrac{1}{\sqrt{n}}\sum_{k=1}^{n}\dfrac{1}{\sqrt{(n+k+1)\pi}}\leq B_n\leq \dfrac{1}{\sqrt{n}}\sum_{k=1}^{n}\dfrac{1}{\sqrt{(n+k)\pi}}
$$
右边
$$
\dfrac{1}{\sqrt{n}}\sum_{k=1}^n\dfrac{1}{\sqrt{(1+\dfrac{k}{n})\pi}}\dfrac{1}{\sqrt{n}}=\sum_{k=1}^n\dfrac{1}{\sqrt{(1+\dfrac{k}{n})\pi}}\dfrac{1}{n}\\
\lim_{n\rightarrow \infin}\sum_{k=1}^n\dfrac{1}{\sqrt{(1+\dfrac{k}{n})\pi}}\dfrac{1}{n}=\dfrac{1}{\sqrt{\pi}}\int_0^1\dfrac{1}{\sqrt{1+x}}dx\\
=\dfrac{2}{\sqrt{\pi}}\int_0^1d\sqrt{1+x}=\dfrac{2\sqrt{2}-2}{\sqrt{\pi}}
$$
左边
$$
\sum_{k=1}^{n}\dfrac{1}{\sqrt{(1+\dfrac{k}{n}+\dfrac{1}{n})\pi}}\dfrac{1}{n}\\
\lim_{n\rightarrow \infin}\sum_{k=1}^{n}\dfrac{1}{\sqrt{(1+\dfrac{k}{n}+\dfrac{1}{n})\pi}}\dfrac{1}{n}=\dfrac{1}{\sqrt{\pi}}\int_0^1\dfrac{1}{\sqrt{1+x}}dx=\dfrac{2\sqrt{2}-2}{\sqrt{\pi}}
$$
### 计算极限非零因子
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{x-sinxcosx}{sinxln(1+x^2)}cosx
$$
### 计算用泰勒乘积和洛必达
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{1-cosxcos2x}{x^2}
$$
答案：$\dfrac{5}{2}$
### 大题
思考该怎么证明
推广的思想
**设$f(x)$在$[0,+\infin)$上可微，$f(0)=0$，且存在常数$A>0$，使得$\vert f'(x)\vert\leq A\vert f(x)\vert$在$(0,+\infin)$上恒成立，证明：在$(0,+\infin)$上有$f(x)$恒为0**
### 重要的对数等价无穷小
$x\rightarrow 1，lnx$的等价无穷小
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{1}{x^2}ln\dfrac{sinx}{x}
$$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 1}\dfrac{ln(cos\alpha x)}{ln(cos\beta x)}
$$
等价无穷下
$$
(x\rightarrow 1)lnx -(x-1)
$$
### 2008数一整体思想
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{[sinx-sin(sinx)]sinx}{x^4}
$$
$(x-sinx)-\dfrac{1}{6}x^3$，$(sinx-sin(sinx))-\dfrac{1}{6}sinx^3$ 
### 一个等价无穷小
$(x\rightarrow 0)x-ln(1+x)=\dfrac{1}{2}x^2$
拆分凑项目
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{(1-cosx)[x-ln(1+tanx)]}{sin^4x}
$$
提示
$$
x-ln(1+tanx)=x-tanx+tanx-ln(1+tanx)\\
\begin{aligned}
x-ln(1+tanx)&=x-ln(1+x)+ln(1+x)-ln(1+tanx)\\
&=x-ln(1+x)+ln\dfrac{1+x}{1+tanx}
\end{aligned}
$$
### 计算和差化积
$$
cosa-coab=cos(\dfrac{a+b}{2}+\dfrac{a-b}{2})-cos(\dfrac{a+b}{2}-\dfrac{a-b}{2})=-2sin\dfrac{a+b}{2}sin\dfrac{a-b}{2}
$$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{cos(sinx)-cosx}{sin^4x}
$$
用泰勒展开计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{cos(sinx)-cosx}{sin^4x}
$$ 
### 幂等价无穷小
$(1+x)^\alpha-1=\alpha x$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow \frac{\pi}{2}}\dfrac{(1-\sqrt{sinx})(1-\sqrt[3]{sinx})...(1-\sqrt[n]{sinx})}{(1-sinx)^{n-1}}
$$\
也可以利用诱导公式和
$$
1-cos^kx=\dfrac{k}{2}x^2
$$
### 某预赛等价无穷小
$$
sin^2x=x^2-\dfrac{1}{3}x^4+o(x^4)
$$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{ln(e^{sinx}+\sqrt[3]{1-cosx})-sinx}{arctanx(4\sqrt[3]{1-cosx})}
$$
观察
$$
sinx=lne^{sinx}
$$
### 提取公因式
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{e-e^{cosx}}{\sqrt[3]{1+x^2}-1}
$$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{e^{x^2}-e^{sin^2x}}{x^4}
$$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{ln(cosx)}{\sqrt[m]{cosx}-\sqrt[n]{cosx}}
$$
通理
$$
f(x)-g(x)=g(x)\left[\dfrac{f(x)}{g(x)}-1\right]
$$
**计算**
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{e^{(1+x)^{\frac{1}{x}}}-(1+x)^{\frac{e}{x}}}{x^2}
$$
**解：**
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{e^{(1+x)^{\frac{1}{x}}}-(1+x)^{\frac{e}{x}}}{x^2}&=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{e^{(1+x)^{\frac{1}{x}}}-e^{\frac{e}{x}ln(1+x)}}{x^2}\\
&=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{e^{\frac{e}{x}ln(1+x)}(e^{(1+x)^{\frac{1}{x}}-\frac{e}{x}ln(1+x)}-1)}{x^2}\\
&=\lim_{x\rightarrow 0}e^{\frac{e}{x}ln(1+x)}\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{(1+x)^{\frac{1}{x}}-\dfrac{e}{x}ln(1+x)}{x^2}\\
&=e^e\times\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\overbrace{(1+x)^{\frac{1}{x}}}^{碰到这种形式直接改写}-\dfrac{e}{x}ln(1+x)}{x^2}\\
&=e^e\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\overbrace{e^{\frac{1}{x}ln(1+x)}}^{就可以展开成1+\frac{1}{x}ln(1+x)+...}-\dfrac{e}{x}ln(1+x)}{x^2}\\
&=e^e\lim_{x\rightarrow 0}\overbrace{e\dfrac{e^{\frac{1}{x}ln(1+x)-1}-\dfrac{1}{x}ln(1+x)}{x^2}}^{\bold{提取一个e,碰到整数要提出来}}\\
&=e^ee\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{1+\dfrac{1}{x}ln(1+x)-1+\dfrac{1}{2!}\left(\dfrac{1}{x}ln(1+x)-1\right)^2-\dfrac{1}{x}ln(1+x)}{x^2}\\
&=e^ee\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\dfrac{1}{2!}\left(\dfrac{1}{x}ln(1+x)-1\right)^2}{x^2}\\
&=e^ee\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{1}{2}\dfrac{\left(-\dfrac{1}{2}x\right)^2}{x^2}\\
&=\dfrac{e^{e+1}}{8}
\end{aligned}
$$
**$f(x)^{g(x)}$泰勒展开**
$$
f(x)^{g(x)}=e^{g(x)lnf(x)}=1+g(x)lnf(x)+\dfrac{1}{2!}[g(x)lnf(x)]^2+...
$$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{(1+x)^{\frac{2}{x}}-e^2[1-ln(1+x)]}{x}
$$
答案：0
### 两个等价无穷小
$ln(1+x)-x=-\dfrac{1}{2}x^2$，$tanx-sinx=\dfrac{1}{2}x^3$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\sqrt{1+tanx}-\sqrt{1+sinx}}{xln(1+x)-x^2}
$$
计算：
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{(1+x)^{\frac{1}{x}}-(1+2x)^{\frac{1}{2x}}}{ln(x+\sqrt{1+x^2})}
$$
**解：**
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{(1+x)^{\frac{1}{x}}-(1+2x)^{\frac{1}{2x}}}{ln(x+\sqrt{1+x^2})}&=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{e^{\frac{1}{x}ln(1+x)}-e^{\frac{1}{2x}ln(1+2x)}}{x}\\
&=\lim_{x\rightarrow 0}e^{\frac{1}{2x}ln(1+2x)}\dfrac{e^{\frac{1}{x}ln(1+x)-\frac{1}{2x}ln(1+2x)}-1}{x}\\
&=e\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\dfrac{1}{x}ln(1+x)-\dfrac{1}{2x}ln(1+2x)}{x}\\
&=e\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\dfrac{2ln(1+x)-ln(1+2x)}{2x}}{x}\\
&=e\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\overbrace{2ln(1+x)-2x+2x-ln(1+2x)}^{拆项凑ln(1+x)-x}}{2x^2}\\
&=e\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{2[ln(1+x)-x]}{2x^2}+\dfrac{2x-ln(1+2x)}{2x^2}\\
&=e(-\dfrac{1}{2})+e\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\dfrac{1}{2}4x^2}{2x^2}\\
&=\dfrac{1}{2}e
\end{aligned}
$$
### 有理化
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\sqrt{1+x}-\sqrt{1-x}-2}{x^2}
$$ 
### 等价无穷大与精度
计算
$$
\lim_{x\rightarrow \infin}2x-\sqrt{4x^2+4x+2}
$$
这里$\sqrt{4x^2+4x+2}$的等价无穷大是$2x$，但是是加减关系所以不能用
将$\sqrt{4x^2+4x+2}$类似于泰勒展开提升精度，就不能只看第一项$\sqrt{4x^2}$，而是看第一项和第二项$\sqrt{4x^2+4x}$，配方
计算
$$
\lim_{x\rightarrow -\infin}\dfrac{x+1+\sqrt{4x^2+x+1}}{\sqrt{x^2+arctanx+x}}
$$
**解：**
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow -\infin}\dfrac{x+1+\sqrt{4x^2+x+1}}{\sqrt{x^2+arctanx+x}}&=\lim_{x\rightarrow -\infin}\dfrac{x+1+\sqrt{4x^2+x+1}}{\underbrace{\sqrt{x^2}}_{等价无穷大}}\\
&=\lim_{x\rightarrow -\infin}\dfrac{x+1+\sqrt{{(2x+\dfrac{1}{4})^2}}}{\underbrace{-x}_{趋于-\infin}}\\
&=\lim_{x\rightarrow -\infin}\dfrac{x+1\overbrace{-2x-\dfrac{1}{4}}^{趋于-\infin}}{-x}\\
&=1
\end{aligned}
$$
### 取对数
切忌不能在底数上泰勒展开
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\left(\dfrac{e^x+e^{2x}+...+e^{nx}}{n}\right)^{\dfrac{e}{x}}
$$
### 计算
$$
\lim_{x\rightarrow \infin}\left[\dfrac{(1+x)^x}{e}\right]^x
$$
$$
\lim_{x\rightarrow \infin}\left[\dfrac{(1+x)^x}{e}\right]^x=\lim_{x\rightarrow \infin}e^{-x}(1+x)^{x^2}
$$
答案：$e^{-\frac{1}{2}}$  
### 计算
$\infin-\infin$
$$
\lim_{x\rightarrow \infin}\left(\dfrac{1}{x^2}-cot^2x\right)
$$
答案：$\dfrac{2}{3}$
### 吸收律简化运算
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{3sinx+x^2cos(\dfrac{1}{x})}{(1+cosx)ln(1+x)}
$$
**解：**
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{3sinx+x^2cos(\dfrac{1}{x})}{(1+cosx)ln(1+x)}&=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\overbrace{3sinx}^{做法一：极限存在就可以先分离}+\overbrace{x^2\overbrace{cos(\dfrac{1}{x})}^{有界}}^{做法二：一定是o(x)}}{2x}\\
&=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{3sinx}{2x}+\lim_{x\rightarrow 0}xcos(\dfrac{1}{x})\\
&=\dfrac{3}{2}+0
\end{aligned}\\
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{3sinx+x^2cos(\dfrac{1}{x})}{(1+cosx)ln(1+x)}&=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{3sinx+x^2cos(\dfrac{1}{x})}{2x}\\
&=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{3sinx}{2x}\\
&=\dfrac{3}{2}
\end{aligned}\\
$$
计算：
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{(3+2tanx)^x-3^x}{3sin^2x+x^3cos(\dfrac{1}{x})}
$$
答案：$\dfrac{2}{9}$
**有等价去穷小推论$(1+x)^x-1=x*x=x^2$**
**proof**
$$
(1+x)^x-1=e^{xln(1+x)}-1等价xln(1+x)等价x^2
$$
### 一个重要的极限推广
$$(1+f(x))^{g(x)}-1=f(x)g(x),当且仅当f(x)*g(x)(x\rightarrow 0)=0$$
计算：
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{(3+2tanx)^x-3^x}{3sin^2x+x^3cos(\dfrac{1}{x})}
$$
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{(3+2tanx)^x-3^x}{3sin^2x+x^3cos(\dfrac{1}{x})}=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{(1+\dfrac{2}{3}tanx)^x-1}{3sin^2x}
$$
### 等价无穷大
$x\rightarrow 0^+，lnx=lnsinx=lntanx=lnarctanx$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow +\infin}(x^{\frac{1}{x}}-1)^{\dfrac{1}{lnx}}
$$
解：
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow +\infin}(x^{\frac{1}{x}}-1)^{\frac{1}{lnx}}&=\lim_{x\rightarrow +\infin}e^{\frac{1}{lnx}ln(x^{\frac{1}{x}}-1)}\\
&=\lim_{x\rightarrow +\infin}e^{\dfrac{\overbrace{ln\left[e^{\dfrac{lnx}{x}}-1\right]}^{等价无穷大}}{lnx}}\\
&=\lim_{x\rightarrow +\infin}e^{\dfrac{ln\frac{lnx}{x}}{lnx}}\\
&=\lim_{x\rightarrow +\infin}e^{\dfrac{lnlnx-lnx}{lnx}}\\
&=e^{-1}
\end{aligned}
$$
### 正切两角和
计算：
$$
\lim_{x\rightarrow +\infin}x(\dfrac{\pi}{4}-arctan\dfrac{x}{x+1})
$$
可以洛
正切两角和
$$
tan(x-y)=\dfrac{tanx-tany}{1+tanxtany}\\
tan(arctanx-arctany)=\dfrac{x-y}{1+xy}\\
arctanx-arctany=arctan(\dfrac{x-y}{1+xy})
$$
解：
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow +\infin}x(\dfrac{\pi}{4}-arctan\dfrac{x}{x+1})&=\lim_{x\rightarrow +\infin}x(arctan1-arctan\dfrac{x}{x+1})\\
&=\lim_{x\rightarrow +\infin}x\overbrace{arctan\dfrac{1-\dfrac{x}{x+1}}{1+\dfrac{x}{x+1}}}^{等价无穷小}\\
&=\lim_{x\rightarrow +\infin}x\dfrac{1-\dfrac{x}{x+1}}{1+\dfrac{x}{x+1}}=\dfrac{1}{2}
\end{aligned}
$$
### 一个三角恒等式
$arctanx+arctan\dfrac{1}{x}=\begin{cases}\dfrac{\pi}{2},x>0\\-\dfrac{\pi}{2},x<0\end{cases}$
计算：
$$
\lim_{x\rightarrow +\infin}(\dfrac{2}{\pi}arctanx)^x
$$
解：
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow +\infin}(\dfrac{2}{\pi}arctanx)^x&=\lim_{x\rightarrow +\infin}e^{xln(\frac{2}{\pi}arctanx)}\\
&=\lim_{x\rightarrow +\infin}e^{x(\frac{2}{\pi}arctanx-1)}\\
&=\lim_{x\rightarrow +\infin}e^{\frac{2}{\pi}x\overbrace{(arctanx-\frac{\pi}{2})}^{利用恒等式}}\\
&=\lim_{x\rightarrow +\infin}e^{\frac{2}{\pi}x\overbrace{(-arctan\dfrac{1}{x})}^{等价无穷小}}\\
&=\lim_{x\rightarrow +\infin}e^{\frac{2}{\pi}x(-\frac{1}{x})}=e^{-\frac{2}{\pi}}
\end{aligned}
$$
### 对数等价无穷小的逆用
$lnx=x-1$的逆用
**将幂转换为乘积**
计算等价无穷小
$$
1-cos^kx=-(cos^kx-1)=-lncos^kx
\\=-klncosx=-k(cosx-1)=\dfrac{k}{2}x^2
$$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\sqrt[m]{1+\alpha x}\sqrt[n]{1+\beta x}-1 }{x}
$$
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\sqrt[m]{1+\alpha x}\sqrt[n]{1+\beta x}-1 }{x}&=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{ln(\sqrt[m]{1+\alpha x}\sqrt[n]{1+\beta x})}{x}\\
&=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\frac{1}{m}ln(1+\alpha x)+\frac{1}{n}ln(1+\beta x)}{x}\\
&=\overbrace{\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\frac{1}{m}ln(1+\alpha x)}{x}+\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\frac{1}{n}ln(1+\beta x)}{x}}^{不要\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\frac{1}{m}\alpha x+\frac{1}{n}\beta x}{x}}\\
&=\dfrac{\alpha}{m}+\dfrac{\beta}{n}
\end{aligned}
$$
计算：
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{1-cosxcos2xcos3x}{x^2}
$$
方法一：
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{1-cosxcos2xcos3x}{x^2}&=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{1-cosx+cosx-cosxcos2xcos3x}{x^2}\\
&=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{1-cosx}{x^2}+\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{cosx(1-cos2xcos3x)}{x^2}\\
&=\dfrac{1}{2}+\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{1(1-cos2xcos3x)}{x^2}\\
&=\dfrac{1}{2}+\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{1-cos2x+cos2x-cos2xcos3x}{x^2}\\
&=\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{2}2^2+\dfrac{1}{2}3^2=7
\end{aligned}
$$
方法二：
等价无穷小逆用
### 舔项减项
提供添项使一个极限更好算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{x-sinxcosx}{x^3}=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{x-sinx}{x^3}+\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{sinx(1-cosx)}{x^3}
$$
计算
$$
已知\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{sin6x+xf(x)}{x^3}=0,求\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{6+f(x)}{x^2}
$$
**一个大类的题目**
$$
如果看到f_1(x)f_2(x)f_3(x)...-1的形式
$$
那么可以使用添项减项
与其有关的添加项目可以是$(1+x)^\alpha、e^x、cosx$
计算：
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{\sqrt[m]{1+\alpha x}\sqrt[n]{1+\beta x}-1}{x}
$$
### 泰勒展开
将函数
$$
sin(e^x-1)
$$
分别展开到3阶，4阶
3阶：
$$
sinx=x-\dfrac{1}{3!}x^3\\
e^x-1=x+\dfrac{1}{2!}x^2+\dfrac{1}{3!}x^3
$$
4阶：
$$
sinx=x-\dfrac{1}{3!}x^3\\
e^x-1=x+\dfrac{1}{2!}x^2+\dfrac{1}{3!}x^3+\dfrac{1}{4!}x^4
$$
**展开：**
$$
(1+x)^{\frac{1}{x}}
$$
到$x^2$
$$
(1+x)^{\frac{1}{x}}=e\left[1-\dfrac{1}{2}x+\dfrac{11}{24}x^2-\dfrac{7}{16}x^3\right]
$$
### 无穷大泰勒展开
当$x\rightarrow \infin$时展开
$$
ln(1+\dfrac{1}{x})
$$
$$
ln(1+\dfrac{1}{x})=\underbrace{\dfrac{1}{x}}_{x^{-1}一样是幂}-\dfrac{1}{2}\dfrac{1}{x^2}+\dfrac{1}{3}\dfrac{1}{x^3}+...(x\rightarrow \infin)
$$
当$x\rightarrow \infin$时展开
$$
f(x)=\sqrt{1+x}
$$
$$
\sqrt{1+x}=\underbrace{\sqrt{x}}_{不要动了，这已经是幂了}\overbrace{\sqrt{1+\underbrace{\dfrac{1}{x}}_{无穷小}}}^{可展开}
$$
**本质上对$x\rightarrow \infin$泰勒展开就是对$\dfrac{1}{x}\rightarrow 0$泰勒展开**
### 无穷大泰勒展开计算
计算
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow \infin}\sqrt[6]{x^6+x^5}-\sqrt[6]{x^6-x^5}&=\lim_{x\rightarrow \infin}x\sqrt[6]{1+\dfrac{1}{x}}-x\sqrt[6]{1-\dfrac{1}{x}}\\
&=\lim_{x\rightarrow \infin}x[1+\dfrac{1}{6}\dfrac{1}{x}+o(\dfrac{1}{x})]-x[1+\dfrac{1}{6}\dfrac{1}{-x}+o(\dfrac{1}{-x})]\\
&=\dfrac{1}{6}+\dfrac{1}{6}=\dfrac{1}{3}
\end{aligned}
$$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow \infin}x^{\frac{7}{4}}(\sqrt[4]{x+1}+\sqrt[4]{x-1}-2\sqrt[4]{x})
$$
### 使用泰勒求函数无穷小
求函数$f(x)=2arctanx+ln\dfrac{1-x}{1+x}$的等价无穷小
提示：$f(x)=2arctanx+ln(1-x)+ln(1+x)$
答案：$-\dfrac{4}{3}x^3$
### 泰勒与无穷小的阶
设$f(x)=x-(ax+bsinx)cosx$，求$a,b$的值，使得$x\rightarrow 0$，$f(x)$的无穷小的阶最高
解：
$$
f(x)=x-\left[ax+b\left(x-\dfrac{1}{3!}x^3+o(x^3)\right)\right]\left(1-\dfrac{1}{2!}x^2+o(x^2)\right)\\
=x-\left(ax+bx-\dfrac{b}{3!}x^3+o(x^3)\right)\left(1-\dfrac{1}{2!}x^2+o(x^2)\right)
$$
开始算系数，因为有两个未知参数，根据$sinx$和$cosx$的展开特性推测只需要展开到$x^3$(二者相乘后最低是$x$其次是$x^3$)
$$
e_0=c_0d_0=0\\
e_1=c_0d_1+c_1d_0=0+a+b\\
e_2=0\\
e_3=c_0d_3+c_1d_2+c_2d_1+c_3d_0=-\dfrac{a+b}{2}-\dfrac{b}{3!}
$$
所以有
$$
1-e_1=0\\
e_3=0(与符号无关)
$$
解得$a=4,b=-3$
此时求$f(x)$的等价无穷小,就是$-e_5x^5$
### 计算(另一个思路)
另一个思路计算
$$
已知\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{sin6x+xf(x)}{x^3}=0,求\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{6+f(x)}{x^2}
$$
不妨假设极限存在且不为$\neq 0$
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{6+f(x)}{x^2}=k(k\neq 0)
$$
则
$$
f(x)=-6+kx^2+g(x),g(x)(x\rightarrow 0)=o(x^2)
$$
代入有
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{sin6x+xf(x)}{x^3}=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{sin6x-6x+kx^3+xg(x)}{x^3}\\
=\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{sin6x-6x}{x^3}+\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{kx^3+o(x^3)}{x^3}=0
$$
可以解得$k=6^2$
### 展开完全
求未知参数的值
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{ln(1-2x+3x^2)+ax-bx^2}{x^2}=4
$$
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{2cos(2arctanx)-2+4x^2}{1-cos(x^2)}
$$
要把$x^4$展开完全
不但$arctan^2x$展开有四次方，$arctan^4x$也有四次方
答案：8
### 计算
已知
$$
\lim_{x\rightarrow +\infin}[(x^n+7x^4+1)^m-x]=b,n\geq 5,n\in \N^*,b\neq 0
$$
求$m,n,b$
解决:
$$
[(x^n+7x^4+1)^m-x]=[x^n(1+7x^{4-n}+x^{-n})]^m-x\\
=x^{mn}(1+7x^{4-n}+x^{-n})^m-x\\
$$
[容易看出]$mn=1$
$$
=x(1+7x^{4-n}+x^{-n})^m-x=x\overbrace{[(1+7x^{4-n}+x^{-n})^m-1]}^{等价无穷小}\\
=x[1+m(7x^{4-n}+x^{-n})]=x+7mx^{5-n}+mx^{1-n}-x\\
=7mx^{5-n}+\overbrace{mx^{1-n}}^{高阶无穷小}=b
$$
所以有$5-n=0$
解得$m=\dfrac{1}{5},n=5,b=\dfrac{7}{5}$
### 利用函数泰勒计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{ln^2(x+\sqrt{1+x^2})+e^{x^2}-1}{sin^4x}
$$
答案：$\dfrac{1}{6}$
$ln(x+\sqrt{1+x^2})=x-\dfrac{1}{6}x^3$
### 利用泰勒计算
$$\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{e^{(1+x)^{\frac{1}{x}}}-(1+x)^{\frac{e}{x}}}{x^2}$$
### 综合利用计算
计算
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{ln(1+sin^x)-6(\sqrt[3]{2-cosx}-1)}{x^4}
$$
答案：$-\dfrac{7}{12}$
### 决赛
$f(x)$二阶可导，$f(0)=f'(0)=0$，$f''(0)=6$，求
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{f(sin^2x)}{x^4}
$$ 
### 对比
$$
已知\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{sin6x+xf(x)}{x^3}=0,求\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{6+f(x)}{x^2}
$$
和
已知$f(x)$二阶可导
$$
已知\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{sin6x+xf(x)}{x^3}=0,求\lim_{x\rightarrow 0}\dfrac{6+f(x)}{x^2}
$$
因为已知函数二阶可导了，所以不仅$f(x)=-6+kx^2+o(x^2)$，还可以
$$
f(x)=f(0)+f'(0)x+\dfrac{f''(0)}{2!}x^2+o(x^2)
$$
不需要提前假设极限存在并设为$k$了
### 连续的证明
证明：$f(x)$在$(0,1)$上有意义，$e^xf(x)$和$e^{-f(x)}$均为增函数，证明$f(x)$连续
证明：
设$0<x_1<x_2<1$
$$
e^{x_1}f(x_1)-x^{x_2}f(x_2)<0\\
e^{-f(x_1)}-e^{-f(x_2)}<0
$$
不妨设$x_2=x_1+\Delta x,\Delta x>0$
$$
e^{x_1}f(x_1)-x^{x_1+\Delta x}f(x_1+\Delta x)<0\\
e^{-f(x_1)}-e^{-f(x_1+\Delta x)}<0
$$
整理后有
$$
f(x_1)-e^{\Delta x}f(x_1+\Delta x)<0\\
f(x_1)-f(x_1+\Delta x)>0
$$
___
**思路一**
取极限有
$$
\lim_{\Delta x\rightarrow 0^+}f(x_1)-e^{\Delta x}f(x_1+\Delta x)=f(x_1)-\lim_{\Delta x\rightarrow 0^+}f(x_1+\Delta x)\leq 0\\
\lim_{\Delta x\rightarrow 0^+}f(x_1)-f(x_1+\Delta x)=f(x_1)-\lim_{\Delta x\rightarrow 0^+}f(x_1+\Delta x)\geq 0
$$
因此
$$
\lim_{\Delta x\rightarrow 0^+}f(x_1+\Delta x)=f(x_1)
$$
函数在$(0,1)$上右连续
同理，令$x_1=x_2+\Delta x,\Delta x<0$可得
$$
\lim_{\Delta x\rightarrow 0^-}f(x_2+\Delta x)=f(x_2)
$$
函数在$(0,1)$上左连续
___
**思路二**
由于
$$
f(x_1)-e^{\Delta x}f(x_1+\Delta x)<0\\
f(x_1)-f(x_1+\Delta x)>0
$$
得到
$$
\overbrace{f(x_1+\Delta x)}^{极限是\lim_{\Delta x\rightarrow 0^+}f(x_1+\Delta x)}<\underbrace{f(x_1)}_{极限是f(x_1)}<\overbrace{e^{\Delta x}f(x_1+\Delta x)}^{极限是\lim_{\Delta x\rightarrow 0^+}f(x_1+\Delta x)}
$$
因此
$$ 
\lim_{\Delta x\rightarrow 0^+}f(x_1+\Delta x)=f(x_1)
$$
同理可得
$$
\lim_{\Delta x\rightarrow 0^-}f(x_2+\Delta x)=f(x_2)
$$
### 定义点
设
$$
f(x)=\dfrac{1}{\pi x}+\dfrac{1}{(1-x)sin\pi x}-\dfrac{1}{\pi(1-x)^2},x\in [\dfrac{1}{2},1)
$$
如何定义$f(1)$的值，使$f(x)$在闭区间$[\dfrac{1}{2},1]$连续
### 间断点
求
$$
f(x)=\lim_{t\rightarrow x}\left(\dfrac{sint}{sinx}\right)^{\dfrac{sint}{sint-sinx}}
$$
提示：有可去间断点，也有无穷间断点
### 间断点
求$$
f(x)=\dfrac{x^2-x}{\vert x\vert(x^2-1)}e^{\dfrac{1}{x-2}}
$$
的间断点，并指出类型
解：
$$
函数的无定义点位x=0、\pm1、2
$$
$$
当x=0时:\lim_{x\rightarrow 0^+}f(x)=e^{-\frac{1}{2}}=-\lim_{x\rightarrow 0^-}f(x)
$$
为跳跃间断点
$$
当x=-1时:\lim_{x\rightarrow -1}\dfrac{x(x-1)}{\vert x\vert (x+1)(x-1)}e^{\dfrac{1}{x-2}}=-1\dfrac{1}{x+1}e^{\dfrac{1}{-3}}=\pm\infin
$$
为无穷间断点
$$
x=1时:\lim_{x\rightarrow 1}\dfrac{x\overbrace{(x-1)}^{取不到1，消去}}{\vert x\vert (x+1)(x-1)}e^{\dfrac{1}{x-2}}=\dfrac{1}{2}e^{-1}
$$
可去间断点
$$
x=2时:\lim_{x\rightarrow 2^+}f(x)=+\infin
$$
无穷间断点
### 连续的法则
设
$$
f(x)=\begin{cases}
6,x\leq 0\\
\dfrac{e^{ax^3}-1}{x-arcsinx},x> 0
\end{cases},g(x)=\begin{cases}
\dfrac{3sin(x-1)}{x-1},x<1\\
e^{bx}+1,x\geq 1
\end{cases}
$$
若$f(x)-g(x)$在实属域内连续，求$a,b$
提示：
连续+连续=连续
连续+不连续=不连续
### 积分极限
计算极限
$$
\lim_{x\rightarrow +\infin}\dfrac{\int_0^xf(t)dt}{x}
$$
其中，$f(x)$是周期为$T$的函数
答案：$\dfrac{\int_0^Tf(t)dt}{T}$，其几何意义————平均值
解：
$$
\int_0^{nT}f(t)dt\leq \int_0^xf(t)dt\leq \int_0^{(n+1)T}f(t)dt，\int_0^Tf(t)dt\geq 0\\
\dfrac{\int_0^{nT}f(t)dt}{(n+1)T}\leq \dfrac{\int_0^xf(t)dt}{x}\leq \dfrac{\int_0^{(n+1)T}f(t)dt}{nT}\\
\dfrac{n\int_0^Tf(t)dt}{(n+1)T}\leq \dfrac{\int_0^xf(t)dt}{x}\leq \dfrac{(n+1)\int_0^Tf(t)dt}{nT}
$$
当$n\rightarrow \infin$就有
$$
\lim_{x\rightarrow +\infin}\dfrac{\int_0^xf(t)dt}{x}=\dfrac{\int_0^Tf(t)dt}{T}
$$